曾鈺成引國務院架構圖 證「兩辦」非受22條管轄

曾鈺成強調《基本法》是全國性法律。資料圖片

國務院港澳辦和中聯辦近日多次就本港情況發聲，令兩辦角色備受關注。大律師公會去信政制及內地事務局局長曾國衛， 要求澄清中聯辦是根據甚麼法律基礎運作、以及中聯辦所謂的「監督權」是由甚麼時候開始，其所涉的範疇是甚麼。立法會前主席曾鈺成則引用國務院架構，指國務院二十六個組成部門並不包括兩辦，故兩辦並非《基本法》第二十二條所指的「中央人民政府所屬各部門」，批評特區政府早前「一晚三稿」犯下「低級錯誤」。他又強調《基本法》是全國性法律，兩辦都要遵守，而國務院亦已表明中聯辦及其人員會遵守香港法律。

曾鈺成日前在網上節目揶揄那些指中聯辦受二十二條管轄的人，「都唔認真睇一睇嗰啲法律條文、嗰啲文件，就出來高談闊論，一樣犯晒呢啲低級錯誤」。他表示，根據《憲法》第八十五條，國務院即是中央人民政府，而國務院的網頁列明有二十六個組成部門，當中不包括港澳辦和中聯辦。他指出，國務院轄下部門有實際行政管理權和職責，可以制訂政策和法律，而港澳辦是國務院的辦事機構，協助國務院總理處理港澳事務，而非制訂港澳政策，也沒有立法權力，故它並非《基本法》第二十二條所指的「中央人民政府所屬各部門」。

他續指，中聯辦同樣並非中央的部門，而是國務院派駐特區的機構。他提到，國務院於二○○○年通知特區政府將新華社香港分社易名為中聯辦時，清楚說明中聯辦是中央人民政府駐港機構，中聯辦的成立，毋須中央批准和特區政府同意，「因為佢就係中央設立」；而立法會在二○○九年亦已通過修訂《釋義及通則條例》，列明中聯辦是中央人民政府在港設立的三個機構之一。他指出，根據《基本法》第二十二條第二款，中央各部門在港設立機構，須徵得特區政府同意並經中央批准，但中央在港設立中聯辦不需特區政府同意和中央批准，形容特區政府早前三度發稿解釋是犯下「低級錯誤」，「應該打屁股」。

大律師公會促曾國衛澄清

曾鈺成強調，《基本法》是全國性法律，全國和中央包括兩辦都要遵守，與兩辦是否《基本法》第二十二條所指的部門無關。他亦說，《釋義及通則條例》列明，除非法例寫明適用於中央駐港機構，否則就不適用，反而國務院通知特區政府將新華社香港分社易名為中聯辦時表明，中聯辦及其人員都要遵守《基本法》和當地法律，指此無需爭辯。

而大律師公會周一去信政制及內地事務局局長曾國衞，要求當局解釋中聯辦及其人員是否受本港法律約束、中聯辯稱有「監督權」是否正確、監督權的意思和基礎等、監督權如何符合特首對中央人民政府負責的規定，還有監督權是否涵蓋根據《基本法》獨立運作的廉署、司法機構等，以及刑事檢控不受干預的律政司。公會強調，曾國衞應向公眾交代相關法律原則及條文，指在重要的憲法問題受威脅時，任何無根據的斷言都是不可接受的。

連佢都要講大話

中聯辦前身係新華社香港分社，新華社唔係國務院部門？講撚夠大話未？

中共說是便是

咩叫連佢都要講大話
唔講大話就唔係佢啦

對佢有遐想0既人係太天真太傻唧

關鍵時刻
關鍵作用

共產黨 不會 花冤枉錢

係共產黨部門

依家佢轉行做清潔洗白呀

OK
記得交稅

即係買樓唔可以免稅？

藉口諗左兩星期架啦。比下面

中聯辦真身中共香港工委唔係 under 中共？

你一係就釋法，唔好咁樣狡辯好無？

交咗啲物業稅先

新華社直屬國際院架

咁回水啦屌你老母
唔洗比稅呀仲要咁多野講

你啲熱狗抽水都抽得柒過人
講緊曾鈺成都可以拉去沈教授度